\documentclass[11pt]{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\author{Clément Tamines, Florent Delgrange}
\title{Statistiques multidimensionnelles}
\subtitle[\ldots]{Arbre de décisions (CART)}

\setbeamercovered{transparent} 
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\institute{UMONS\\Faculté des Sciences\\BA 3 Sciences Informatiques}
\date{Juin 2016} 
\subject{Statistiques multidimensionnelles} 
\lstset{ %
  language=R,                     % the language of the code
  basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny\color{gray},  % the style that is used for the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line
                                  % will be numbered
  numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. commens (green here))
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  keywordstyle=\color{blue},      % keyword style
  commentstyle=\color{dkgreen},   % comment style
  stringstyle=\color{violet},      % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},         % if you want to add a comment within your code
  morekeywords={*,...}            % if you want to add more keywords to the set
} 

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Description de CART}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
Un \textbf{arbre de décision} est un outil de classement de données, les répartissant selon des critères. C'est une méthode \textbf{d'apprentissage}.
\begin{enumerate}
\item Le jeu de données correspond à un vecteur de valeurs.
\item Chaque nœud de l'arbre correspond à un test sur la valeur d'un des attributs.
\item Chaque donnée est répartie selon la valeur booléenne résultante.
\end{enumerate}
Dans ce sens, une branche de l'arbre correspond donc à une décision.
\end{frame}

\subsection{Algorithme}
\begin{frame}
\frametitle{Comment l'arbre est-il construit ?}
Le but est que chaque nœud divise l'ensemble de données en deux sous ensemble les plus homogènes possibles.
Un test est donc associé à un nœud de telle sorte à \textbf{maximiser la réduction d'impureté}.\\
L'impureté d'un échantillon, aussi appelée \textbf{index de Gini}, permet de calculer l'hétérogénéité de celui-ci \textit{(= degré de mélange)}. Pour toute classe $i$, son index Gini est calculé comme suit :
\[Gini(p_i) = p_i (1 - p_i)\]
Plus la probabilité d'une classe $i$ est proche de 0.5, plus l'index est élevé.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Calcul de l'impureté d'une classe x}
\lstinputlisting{Impurete.R}
Avec x, la classe dont on calcule l'impureté (vecteur). Si on prend le jeu de données Titanic (ptitanic) fourni avec R, on peut calculer l'impureté du facteur survived avec : \begin{verbatim}
> I(ptitanic\$survived)\\
$\begin{bmatrix}1\end{bmatrix} 0.4721383$ \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Comment l'arbre est-il construit ?}
Le but est que chaque nœud divise l'ensemble de données en deux sous ensemble les plus homogènes possibles.
Un test est donc associé à un nœud de telle sorte à \textbf{maximiser la réduction d'impureté}.\\
\[\Leftrightarrow max \Delta I = p(A)I(A) - p(A_L)I(A_L) - p(A_R)I(A_R)\]
où A est le nœud courant pour un certain test, $A_L$, $A_R$ sont les enfants de gauche et de droite et I(A) est l'impureté du nœud A pour ce test.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple sur le jeu de données Titanic fourni avec R}
\lstinputlisting{reduction_impurete.R}
Il s'agit de la valeur de réduction d'impureté de la variable sex. Cette valeur d'impureté est la valeur maximale que l'on obtient au premier nœud de l'arbre et c'est donc le test qui est choisi.
\end{frame}

\end{document}